# コーディング規約

## 基本方針

- マイクロソフトが定めるC#のコーディング規約と、.NET Framework自体のコーディングスタイルに準拠する。
- C#の記法は、Visual Studioの拡張機能である[StyleCop](https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=ChrisDahlberg.StyleCop)を利用してプログラミング工程の中で各開発者がチェックし、是正する。
- C#のXMLコメントは、Visual Studioの拡張機能である[GhostDoc](https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=sergeb.GhostDoc)が生成するテンプレートを用いて書く開発者が適宜記載する。

---

## ローマ字のルール

原則として下記のルールで作業を進めるが、既存のデータベース定義などの名称に縛られる部分（例：型付きデータセットのプロパティ）等については例外とする。

- メソッド、プロパティ、変数名等にはローマ字を使ってもよい。
- ローマ字は下記の点を除いて「ヘボン式」を基本とする。
  - 「ん」を「m」で表すルールは採用しない（例: なんば→nanba）。
  - 「工程」は「kotei」、「要員」は「yoin」、「作業」は「sagyo」とする。
  - 「n」に母音が続く場合でもそのままとする（例：単位→tani）。
- 詳細については「http://hebonshiki-henkan.info/rule.html 」にある変換表を参考にすること。

---

## C#固有の規約

### 基本方針

- C#のコーディング規約は、マイクロソフトが公開しているガイドラインに準拠する。
  - [C#のコーディング規則（C#プログラミングガイド)](https://docs.microsoft.com/ja-jp/dotnet/csharp/programming-guide/inside-a-program/coding-conventions)
  - [[C＃_名前付けの規則]]
- C#ソースにおける特定行内の空白や括弧付けなどの記法については、Visual Studio 2017自体が持つコード整形機能（Ctrl+E、Ctrl+D、またはツールバーから[編集]-[詳細]-[ドキュメントのフォーマット]で実行）に従う。
- その他の細かな規約についてはStyleCopが定めるチェックルールに従う。StyleCopのチェックルールについては「[[C＃_StyleCopによるコーディング規約詳細説明]]」を参照すること。

### コメント

コメントについては前述の「C#のコーディング規則」に記載があるが、それに加えて下記の規則を適用する。

- クラス、メソッド、プロパティ、列挙型につけるコメントはGhostDocの自動コメントテンプレート挿入機能を利用する（標準設定の場合、Ctrl+Shift+Dで自動挿入される。最終的にコメントを元にしたドキュメント生成ツールでHTMLやヘルプファイル形式の資料を作ることができるため、このルールは徹底すること）。
- クラスやメソッドの冒頭につける定型のXMLコメントに記載する文章は、原則として句点「。」で終わらせる（英語版の規約もピリオドで終わるルールであること。また、コメントをドキュメントに仕立てた際の見栄えがよくなるため）。
- ソースコードの変更や削除が発生した場合に、古いコードをコメントアウトで残さない。これはソース管理システムが不十分だった時代の運用であり、GitやSubversionが用いられる現代では不要な習慣と言える。

---
